\chapter{Resumen}
El nuevo paradigma denominado Internet de las Cosas o \ac{IoT} se considera ya una de las tecnologías habilitadoras de lo que se conoce como entornos inteligentes. El despliegue de dispositivos interconectados se está llevando a ámbitos como las ciudades, edificios, industria, agricultura, etc., para la mejora del confort y el bienestar, la productividad, la eficiencia energética o la seguridad entre otras. Estos entornos constituyen un verdadero ecosistema de dispositivos y servicios distribuidos y heterogéneos que deberán proveerse de mecanismos específicos para dar soporte a la cooperación de los mismos para la consecución de unos objetivos generales y comunes.

Este \ac{TFG} propone un middleware de comunicaciones con el que poder soportar la integración de dispositivos heterogéneos y la generación de respuestas inteligentes ante la detección de necesidades, en base a la reconfiguración dinámica y la composición automática de servicios. Para guiar el proceso de diseño del middleware se ha desarrollado un sistema de control de acceso inteligente basado en el reconocimiento de facial y de voz de los usuarios, que a su vez permitirá validar las capacidades del middleware propuesto. El lenguaje de descripción de servicios y el conjunto bien definido de interfaces de programación asociadas al middleware permitirán simplificar el proceso de desarrollo, despliegue e integración de servicios a los desarrolladores.



\chapter{Abstract}
The \ac{IoT} paradigm is already considered one of the enabling technologies for Smart Environments. The deployment of interconnected devices is taking to areas such as cities, buildings, industry, agriculture, etc., for the improvement of comfort and well-being, productivity, energy efficiency or safety among others. These environments constitute a true ecosystem of distributed and heterogeneous devices and services that demand strategies or symbiosis processes that support the cooperation of the same for the achievement of general and common objectives.

This \ac{TFG} proposes a communication middleware which to support the integration of heterogeneous devices and the generation of intelligent responses to the detection of needs, based on the dynamic reconfiguration and the automatic services composition. To guide the middleware design process, an intelligent access control system based on the facial and voice recognition of the users has been developed, which in turn will allow the validation of the middleware capabilities. The service description language and the well-defined set of programming interfaces associated with the middleware will simplify the process of developing, deploying and integrating services to developers.